\chapter{Metodología, planificación y presupuesto}
\label{chap:metodologia-plan}

\lettrine{L}{a} ejecución del TFG se organiza como un desarrollo incremental de producto, con validación continua sobre datos reales y simulados.

\section{Enfoque de trabajo}

Se adopta una estrategia por bloques funcionales:

\begin{enumerate}
  \item Captura IMU y normalización temporal.
  \item Procesado espectral on-device.
  \item Visualización y exportación de sesión.
  \item Modo display para integración con ESP32.
  \item Validación comparativa final entre plataformas.
\end{enumerate}

\section{Fases del proyecto}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Fase 1.} Definición de arquitectura del producto y formato común de datos.
  \item \textbf{Fase 2.} Prototipado de captura/procesado con scripts de referencia para reducir riesgo técnico.
  \item \textbf{Fase 3.} Integración on-device en Android y diseño de interfaz operativa.
  \item \textbf{Fase 4.} Integración ESP32+MPU6050 y modo Android display.
  \item \textbf{Fase 5.} Campaña comparativa y elaboración de conclusiones.
\end{itemize}

\section{Plan de pruebas y control de riesgos}

Los principales riesgos y su mitigación son:

\begin{itemize}
  \item Ventanas insuficientes para estabilidad espectral: imponer ventana robusta mínima.
  \item Variabilidad de frecuencia de muestreo: medir \(f_s\) real por sesión y registrar jitter.
  \item Diferencias de formato Android/ESP32: fijar esquema de salida común desde el inicio.
  \item Deriva o ruido excesivo: incluir validación de calidad y descarte de sesiones no válidas.
\end{itemize}

\section{Presupuesto orientativo}

El trabajo prioriza bajo coste de hardware:

\begin{itemize}
  \item teléfono Android: plataforma principal;
  \item ESP32 con LoRa: disponible en laboratorio personal;
  \item IMU MPU6050: disponible para fase comparativa.
\end{itemize}

El coste principal del proyecto se concentra en tiempo de desarrollo, integración y validación experimental.
